% type
\documentclass{article}

% format
\usepackage[margin=1.5cm]{geometry}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%images 
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./resources_practica2/} }

% font
\usepackage{lmodern}
% header
\title{
    Heurísticas de optimización combinatoria\\
    Semestre 2021-1 \\
    Proyecto 1: El problema del Agente Viajero 
   
}

% language
\usepackage[spanish]{babel}

%functions
\usepackage{mathtools}

%code 
\usepackage{listings}

%pseudocode
\usepackage{xcolor}
\usepackage[ruled,vlined]{algorithm2e}

%%% Coloring the comment as blue
\newcommand\mycommfont[1]{\footnotesize\ttfamily\textcolor{blue}{#1}}
\SetCommentSty{mycommfont}

\SetKwInput{KwInput}{Input}                % Set the Input
\SetKwInput{KwOutput}{Output}              % set the Output

% header
\author{
    Alma Rocío Sánchez Salgado
}

\date{ 20 de noviembre del 2020
}
\begin{document}
    \maketitle
    \section{Introducción}
    	El Problema del Agente Viajero o \texttt{TSP} \textit{ Traveler Salesman Problem} por sus siglas en inglés consiste en que, dado un conjunto de ciudades o puntos qué recorrer, se encuentre una ruta óptima que pasa por todos los puntos o ciudades. El problema puede variar según se requiera, la ruta óptima, por ejemplo, puede ser la que tenga menor distancia o bien, podemos determinar de alguna manera qué es lo que hace que sea menos factible ir del punto $A$ al punto $B$ que del $A$ al $C$ y atribuirle mucho más peso a la arista $AB$.
    	
   
    	
    	TSP está clasificado como un problema NP duro, por lo que si encontramos alguna solución a este, no podemos asegurar que es la mejor. Lo que sí podemos hacer es acercarnos mediante varias heurísticas (algoritmos no deterministas) a un resultado factible, para esto podemos definir una función de costo que será la que nos ayude a ver qué tan buena o mala es una solución. 
    	
    	En este caso, usaremos una variante de la heurística de \texttt{Recocido Simulado} que se denomina como \texttt{Aceptación por Umbrales}. 
    	
    	\subsection{Aceptación por umbrales}
    	Esta heurística es una variante de la de recocido simulado, propuesta por Scott Kirkpatrick, Daniel Gelatt y Mario Vecchi en 1983. La idea del recocido simulado  surge de la técnica metalúrgica que se usa para reducir los defectos en metales y tiene sentido usarla para disminuir el error en problemas TSP. Tiempo después, en 1990, surge la heurística denominada como Aceptación por umbrales, creada Gunter Dueck  y Tobias Scheuer. 
    	
    	\subsubsection{Preeliminares}
    	Dado un problema $P$ que sea NP-duro, vamos a decir que $S$ es el conjunto de posibles soluciones a una instancia de $P$. Se supondrá que tiene una función objetivo que nos permitirá ver si una solución $s\in S$ es mejor o peor que $s' \in S$. La función objetivo está definida como $f : S \rightarrow R^+$, tal que se cumple que $0 \leq f(s) < \infty$ para cualquier $s \in S$. Entonces, si tenemos dos soluciones $s$ y $s'$, se considerará a $s'$ como mejor solución si ocurre que $f(s')< f(s)$.
    	
    	Necesitamos un mecanismo que nos permita generar soluciones a partir de una inicial y de esta manera poder ir comparando e ir eligiendo según la heurística. Para esto diremos que una \texttt{solución vecina} $s'$ de $s$ es aquella en la que $s$ se puede convertir a $s'$ y viceversa. 
    	
    	A grandes rasgos, la aceptación por umbrales, tiene al principio una temperatura $T$ tal que $T \in R^+$ y una solución $s$. A partir de estas y de manera aleatoria se busca una solución vecina $s$ tal que $f(s')\leq f(s) + T$, como se considera mejor a $s'$, entonces lo siguiente será actualizar a la solución actual como la solución vecina y diremos que $s'$ fue \textit{aceptada}. Lo anterior se repite mientras la temperatura está disminuyendo con un factor de decaimiento o de enfriamiento $\varphi$, i.e, cada vez, la temperatura $T$ va a ser igual a $T = T * \varphi$ considerando que se cumple que $0<\varphi < 1$. El proceso termina cuando la temperatura es muy pequeña, i.e, cuando $T < \varepsilon$ tal que $\varepsilon$ es un valor cercano al $0$; cuando ya se generó un número de soluciones aceptadas o bien, cuando otras condiciones según sean los requerimientos, sean cumplidas. 
    	
    	\subsubsection{Heurística}
    	La heurística busca soluciones mejores a la solución actual, o soluciones peores dentro de un umbral que está determinado por la temperatura. La temperatura irá disminuyendo de acuerdo al comportamiento de los lotes. Definiremos a un lote como un número de soluciones aceptadas con una temperatura $T$ en $L$ iteraciones. Entonces, dependiendo del promedio de las soluciones aceptadas en este, determinaremos si el siguiente a ejecutar será con la misma temperatura o si aplicamos el factor de decaimiento. El algoritmo para calcular un lote  dada una solución $s$ y una temperatura $T$ es: 
    	\begin{algorithm}[H]
    	\SetAlgoLined
    	\KwInput{s,T}
    	\KwOutput{promedio}
    	\caption{Calcula lote}
    	 c$\leftarrow$ 0
    	 
    	 
    	 r$\leftarrow$ 0.0
    	 
    	 
    	 i$\leftarrow$ 0
    	 
    	 
    	 \While{c $<$ L}{
    	 	\lIf{i == L*10}{
    	 		break
    	 	}
    	 	
    	 	
    	 	$s' \leftarrow $VECINO(s)
    	 	
    	 	
    	 	\If{$f(s')\leq f(s)$}{
    	 		$s \leftarrow s'$
    	 		
    	 		$c \leftarrow c +1$
    	 		
    	 		$r \leftarrow r + f(s')$
    	 	}
    	 	
    	 	$i \leftarrow i+1$
    	 }
    	 
    	 \Return{r$/$L,s}
    	\end{algorithm}
    	En el agoritmo, $L$ es el número de vecinos con soluciones mejores que se quiere obtener y $c$ va a ser su contador. Mientras tanto, $r$ tendrá la suma de todos los costos de las soluciones aceptadas e $i$, será el contador para los intentos que se han realizado para obtener $L$ vecinos porque puede suceder que a partir de $s$ ya no podamos encontrar una solución vecina que sea aceptada y que la condición del \texttt{while} siempre se siga cumpliendo.
    	
    	 Es importante decir que  $VECINO(s)$ obtiene una solución vecina de $s$ de manera aleatoria, de ahí que sea no determinista. Calcula lote va a regresar el promedio de las soluciones aceptadas y va a conservar de alguna manera la última solución que fue aceptada.
    	\vspace{0.6 cm}
    	
    	
    	Como ya mencionamos, las condiciones para decrementar la temperatura están dadas por el comportamiento de los lotes, entonces ya podemos definir el algoritmo principal para aceptación por umbrales, teniendo en cuenta lo siguiente : 
    	\begin{itemize}
    		\item[•]$\varepsilon$ es un cero virtual, entre más cercano al cero, más iteraciones haremos porque buscamos que la temperatura final sea esa.
    		\item[•] $\varphi$ que es el factor de enfriamiento, va a determinar qué tan lento o qué tan rápido disminuye la temperatura $T$,$\varphi$ cumple que $0<\varphi< 1$, entonces, entre más cercano esté al 1, obtendremos mejores soluciones pero va a ser mucho más tardado.
    		\item[•]Para establecer el valor de la temperatura inicial existen diversos métodos de experimentación computacional, ya que, si establecemos una temperatura muy baja, es muy probable que la solución se quede en un mínimo local o en caso contrario, si la temperatura es muy alta, el sistema tardará demasiado tiempo en terminar la ejecución. 
    	En la sección de implementación se detallará cómo se obtuvo la temperatura inicial. 
    	\end{itemize}
    	  El siguiente algoritmo es el de aceptación por umbrales. 
    	  
    	  \begin{algorithm}[H]
    	\SetAlgoLined
    	\KwInput{s,T}
    	\KwOutput{promedio}
    	\caption{Aceptación por umbrales}
    	 promedio $\leftarrow$ 0
    	 
    	
    	 
    	 \While{T $> \varepsilon$ }{
    	 	
    	 	$q \leftarrow \infty$
    	 	
    	 	\While{T $\leq q$}{
    	 		
    	 		$q \leftarrow promedio$
    	 		
    	 		promedio, s $\leftarrow$ CalculaLote(T,s)
    	 		
    	 		
    	 	}
    	 	
    	 	$T \leftarrow \varphi T$
    	 }
    	 
    	\end{algorithm}
    \section{Implementación}
    Es importante decir, que para modelar el problema resulta intuitivo hacerlo con objetos, por lo que dos aspectos importantes  se tomaron en cuenta para la elección del lenguaje: que fuera orientado a objetos y compilado.
    
    	Un lenguaje compilado suele ser más eficiente en la resolución de problemas de este tipo, ya que podemos hacer optimizaciones en memoria y tiempo con mayor facilidad que en los interpretados, además de que, estos últimos suelen ser muy lentos con entradas grandes y algoritmos que requieren una cantidad considerable de memoria y de iteraciones.
    	
    	Actualmente, existe una gran variedad de lenguajes compilados y orientado a objetos, como \texttt{C$\#$}, \texttt{Rust}, \texttt{Go} y lenguajes más recientes como \texttt{Nim}. Se decidió usar este último lenguaje porque además, es un lenguaje tipado, su sintaxis es similar a la de Python y de hecho, combina conceptos con este, con \texttt{C}, \texttt{Ada} y \texttt{Modula}, por lo que no resulta complicado aprender a usarlo. Un factor más, a favor de Nim es que tiene especificaciones claras del lenguaje en la documentación y ejemplos de sintaxis y semántica de diversos procedimientos. Podemos manejar memoria de manera más específica también, para que después, se puedan hacer optimizaciones si se desea. 
    	
    	Para poder experimentar e implementar la heurística, nos proporcionaron una base de datos que tiene dos tablas: Ciudades y Conexiones, como las consultas que se hacen no requieren de Manejadores de Bases de Datos robustos, se eligió usar SQLITE3. 
    	
    	La implementación de la heurística estuvo dividida en cuatro etapas principales: la primera consistió en determinar cómo se va a modelar la ciudad y cómo se van a almacenar sus datos, extraerlos e implementar los procedimientos que tengan que ver con consultas a la base de datos. La segunda fue modelar la gráfica, obtener la representación de esta a partir de una instancia dada, la gráfica va a ser nuestra solución inicial y en este momento implementamos todos los procedimientos para calcular su costo. 
    	En la tercera etapa se determinó cómo generar soluciones vecinas y se implementó la heurística, así como otros métodos para obtener la temperatura inicial. 
    	Por último, en la cuarta etapa, experimentamos con distintos valores para el factor de enfriamiento, el tamaño del lote, el valor de $\varepsilon$ y también ejecutar la heurística con distintas semillas (recordemos que generamos soluciones vecinas de manera aleatoria) para ver con cuál logramos tener un costo menor. 
    	
    	\subsection{Primera etapa: Obtención de datos}
    	
    	Lo que deseamos es obtener soluciones de una instancia $S$, esta la recibimos como parámetro. La instancia es un arreglo de enteros y cada uno corresponde al identificador que tiene cada ciudad. 
    	\subsubsection{Ciudad}
    	Necesitamos guardar de alguna manera la información de cada ciudad, tenemos un objeto \texttt{City} que tiene como atributos todos los que están en la tabla \texttt{City} en la base de datos proporcionada. \texttt{City} está definido de la siguiente manera: 
    	\begin{lstlisting}[language=Python]
 type
  City* = object
    id*: int
    name*: string
    country*: string
    population*: int
    latitude*: float
    longitude*:  float
    	\end{lstlisting}
    	
    	Como ya tenemos definido nuestro objeto para una ciudad, podemos pensar qué métodos pueden estar asociados a este. Se mencionó que se requiere obtener el camino más corto, por lo que de alguna manera tenemos que medir la distancia entre dos ciudades y para esto, vamos a usar la distancia natural.
    	
    	Sean $u$ y $v$ dos ciudades que están en $S$,la distancia natural entre estas se va a calcular a través de las coordenadas de cada ciudad y se va a suponer que  el planeta Tierra es una esfera perfecta con un radio de 6,373,000 metros. La fórmula para la distancia natural usa radianes, por lo que es importante convertir nuestras coordenadas a radianes para que obtengamos la distancia natural correcta. 
    	
    	
    	La distancia natural entre $u$ y $v$, denotada por $d(u,v)$, está definida por : 
    	\[d(u,v) = R x C\] 
    	donde $R$ es el radio de la Tierra en metros  y $C$ está dada por: 
    		\[C = 2 \times arctan(\sqrt{A}, \sqrt{1-A})\]
    		donde $A$ es igual a: 
    		\[A = \sin \left(\frac{lat(v)-lat(u)}{2} \right)^2 + \cos(lat(u)) \times cos(lat(v)) \times \sin \left( \frac{lon(v)-lon(u)}{2} \right)^2\]
    		
    		En nim, \texttt{getNaturalDistance} es el método que recibe dos ciudades y regresa la distancia natural entre estas.
    		
    		\subsubsection{Base de Datos} 
    		 Para manejar la base de datos y para que podamos nombrarla como querramos, se creó un objeto \texttt{Database} que tiene como único atributo, su nombre. 
    		Una vez definido nuestro objeto \texttt{City} ya podemos obtener los datos de estas. Para obtener soluciones a partir de una inicial, solo vamos a considerar las ciudades que están en la instancia. De esta manera solo vamos a guardar $|S|$ ciudades y para acceder a la información de una ciudad arbitraria $c$ de manera eficiente, vamos a almacenar a todas las ciudades de la instancia en un diccionario. 
    		
    		 Lo anterior corresponde al método que está asociado a un objeto \texttt{Database} cuya firma es:
    		 
    		  \texttt{getCitiesByInstance*(database:Database, instance: openArray[int]):Table[int,city]}, es decir, como parámetros de entrada tiene a \texttt{database} que es un objeto de tipo \texttt{Database}, y la instancia $S$ de cualquier longitud .Va a retornar un diccionario de objetos de tipo \texttt{City} y donde cada llave será un entero que corresponde al índice en el que se encuentra en la instancia que se pasó como parámetro.
    		  
    		   Por ejemplo,sea $S$ la instancia $S = [30,74,28,1,4]$, y sea  $C = [c_1,c_2,c_3,c_4,c_5]$ el arreglo con las ciudades que corresponden a cada uno de los identificadores de las ciudades y conservando el orden, Si queremos obtener información de $c_4$, que tiene \texttt{id}$=$1, su llave en el diccionario será $3$, considerando que la primera ciudad siempre está en el índice 0.  Esto nos ayudará a obtener la representación de nuestra gráfica y saber de qué ciudades estamos hablando. 
    		
    	 Ahora bien, en la instancia $S$ no todas las ciudades van a estar conectadas en la vida real, por lo que necesitamos verificarlo de alguna manera y también obtener la distancia que hay entre dos ciudades que sí están conectadas. Para esto, veamos los siguientes dos métodos asociados al objeto de tipo \texttt{Database}: 
    	 \begin{itemize}
    	 	\item[•]\texttt{proc checkCities*(database:Database, idCity1,idCity2:int):bool}
    	 	
    	 	
    	 	Va a recibir el id de dos ciudades que nos interesa saber si están o no conectadas. Consulta en la base de datos, revisando la tabla de conexiones existentes y regresa verdadero si están conectadas. 
    	 	\item[•]\texttt{proc getDistance*(database:Database, city1,city2:City):float}
    	 	
    	 	
    	 	Va a recibir dos ciudades y devolverá la distancia entre estas. Es importante mencionar que $d(u,v) = d(v,u)$
    	 \end{itemize}
    	
    	\subsection{Segunda etapa: La gráfica}
    	Las ciudades en el mapa y las conexiones entre estas, están representadas por una gráfica ponderada $G(E,V)$, $E \subset V x V$; con una función de peso para las aristas $w: E \rightarrow R^+$ que representa la distancia entre cada par de ciudades. 
    	
    	Definimos a $S$ como la instancia de TSP que se desea resolver, $S \subset V$. Para hacer más sencilla la optimización del problema, se usará una gráfica completa y aunque sabemos que esto no siempre puede ser así, vamos a usar una función denominada como \texttt{Función de peso aumentada} para que, si dos ciudades no están conectadas en la vida real, le asignemos un peso mucho mayor y de esta manera, la heurística pueda reconocer que no es buena idea ponerlas como ciudades consecutivas en la ruta. 
    	\subsubsection{Función de pesos aumentada}
    	La función de peso aumentada se define como: 
    	
    	\begin{equation*}
			w(u,v) = \left\{
        \begin{array}{ll}
            w(u,v) & \quad (u,v) \in E\\
            d(u,v) \times max_d(S) & \quad $en otro caso$
        \end{array}
    \right.
		\end{equation*}
		Donde $d(u,v)$ es la distancia natural entre dos vértices $u$ y $v$ y $max_d(S)$ será la distancia máxima que existe entre pares de elementos de $S$ tales que estén conectados en G.
		En otras palabras, si dos ciudades no están conectadas en la vida real, vamos a obtener su distancia natural y la vamos a multiplicar por la distancia máxima entre cualesquiera dos ciudades tales que estas estén conectadas. En caso contrario,i.e, si están conectadas, su distancia será la obtenida de la base de datos.
		
		La función de pesos aumentada permitirá a la función de costo verificar con mayor certeza cuál es una buena solución.
		\subsubsection{Soluciones}
		Dada una instancia $S$ de TSP, cualquier permutación de los elementos de $S$ es una solución al problema en $G_S$, porque $G_S$ es una gráfica completa.
		
		Notemos que todas las permutaciones de $S$ son soluciones válidas en $G_S$ pero esto no se cumple para $G$ que es la gráfica de las ciudades tal que todas sus aristas existen realmente,i.e, tal que cada arista representa una conexión en la vida real entre dos ciudades. Entonces, como deseamos resolver el problema en $G$ vamos a clasificar a todas las permutaciones de la instancia en dos tipos: factibles y no factibles. 
		
		Diremos que una permutación será factible si y solo si las aristas entre dos elementos consecutivos de la permutación existen en $E$. Si al menos una arista no existe en $E$ diremos que es una solución no factible. 
		\subsubsection{Función de costo} 
		A lo largo hemos hablado de una función que nos permita saber qué tan buena o mala es una solución y que, como se quiere minimizar la distancia de la trayectoria que pase por todas las ciudades necesitamos de la función de pesos aumentados para que una arista en $G_S$ que no esté en $E$ tenga un peso mucho mayor a las aristas que no estén y así tener mayor probabilidad de obtener soluciones factibles. 
		
		Para definir la función de costo es necesario definir antes el normalizador. En pocas palabras, el normalizador va a se la suma de las $|S|-1$ distancias más grandes que existen entre ciudades que realmente están conectadas. Se denota como $N(S)$ y formalmente está definido como: 
		\[N(S) = \sum_{d \in L'} d\]
		donde $L'$ es la lista de las primeras $|S|-1$ distancias más grandes entre ciudades. 
		
		El normalizador nos permitirá que nuestra función de costo se evalué entre 0 y 1 cuando son soluciones factibles.
		Ahora, nuestra función de costo será el cociente de dividir la suma todas las distancias obtenidas después de aplicar la función de pesos aumentados para cada par no ordenado de ciudades consecutivas en la instancia, entre el normalizador de S.
		
		Formalmente, la función de costo de una permutación $P= v_{p(1)},...,v_{p(k)}$ de los elementos de $S$ se define como: 
		\[\frac{\sum_{i=2}^k w_S(v_{p(i-1)},v_{p(i)})}{N(S)}\]
		\subsubsection{Representación de una solución}
		Una vez definida la forma en la que vamos a representar el problema TSP podemos darnos cuenta que dada una solución, sabemos la permutación de las ciudades, la gráfica completa con sus aristas con distintos pesos, también el costo de la permutación y que, sin importar la permutación que se tenga, el valor del normalizador para una instancia $S$ siempre será el mismo porque nunca cambiamos de ciudades, solo las permutamos. 
		
		Entonces vamos a analizar cada atributo de la solución: 
		\begin{itemize}
			\item[•]La permutación de las ciudades, dada una instancia $S$ la podemos ver como un arreglo de enteros. Lo más intuitivo sería decir que cada entero puede ser el identificador de la ciudad pero recordemos que todos los datos de las ciudades de la instancia están contenidos en un diccionario, cuyas llaves son el índice de la permutación original. Entonces, podemos poner a la permutación solo con sus índices, i.e, la permutación original de tamaño $|S|$ será $[0,1,...,|S|-1]$ y podemos acceder a la información de sus respectivas ciudades sin mayor problema.  Más adelante cobrará más sentido el por qué será así.
			\item[•]La gráfica completa y sus pesos pueden representarse mediante una matriz de adyacencias, como es completa, en lugar de poner 0 si no están conectadas dos ciudades $u$, $v$ y 1 si están conectadas, podemos de una vez poner el peso asignado por la función de pesos aumentados. Entonces será una matriz de floats.
			\item[•]Al inicio, podemos calcular el normalizador y el costo que van a ser de tipo float. 
		\end{itemize}
		Con lo anterior, podemos definir el objeto que va a representar una solución: 
		\begin{lstlisting}[language = Python]
type
  Graph*[dim:static[int]] = ref object
    indices*: seq[int]
    matrix* : array[0..dim-1,array[0..dim-1,float]]
    costo*:float
    norm*:float
		\end{lstlisting}
		Donde \texttt{dim} sea el tamaño de la instancia, \texttt{índices} los índices de la permutación,
		\texttt{matrix} la matriz de adyacencias de la gráfica,
		\subsubsection{Obtener la solución inicial}
		Vamos a considerar que la solución inicial será la de un objeto de tipo \texttt{Graph} en la que 
		los índices de la permutación sean $[0,...|S|-1]$, la matriz esté con cada uno de los pesos para 
		cada par de ciudades, su costo inicial y su normalizador. 
		Expliquemos cómo se obtiene cada uno de los elementos mencionados: 
		\begin{itemize}
			\item[•]\textbf{Índices}: solo iteraremos $|S|$ veces y añadiremos el valor del número de iteración a un arreglo.
			 Esto solo se hace una única vez al inicializar \texttt{Graph}
			\item[•]\textbf{Matriz de adyacencias}. Aquí hay varios pasos a considerar: 
			\begin{enumerate}
				\item Dado un archivo con extensión \texttt{txt} que contiene los id's de las ciudades de una instancia,
				 obtenemos los índices y devolvemos un arreglo con estos. Diremos que este arreglo se llamará 
				 \textbf{instancia}
				\item Obtenemos el diccionario de las ciudades de la instancia con el método \texttt{getCitiesByInstance}
				 y lo asignamos a la variable \textbf{ciudades}
				\item Como nos interesa ver, por cada par de ciudades, si están conectadas o no, así como la distancia
				 máxima \textbf{MaximaDistancia} entre ciudades que sí están conectadas para después aplicar la función
				  de pesos aumentados. Primero vamos a obtener una matriz de tipo \texttt{Node} \textbf{Nodos}. 
				  El objeto $Node$ está definido como:
				\begin{lstlisting}[language = Python]
				type
  				  Node* = object
   				  connected:bool
				  distance:float
				\end{lstlisting}
				Para obtener la matriz de nodos y la distancia máxima: 
				
				Para cada par no ordenado de ciudades, verificamos si están conectadas haciendo consultas a la base de datos: 
				\begin{enumerate}
					\item Si no lo están, calculamos su distancia natural y el nodo que corresponde a esas 
					dos ciudades tendrá que $distance = d(u,v)$ y $connected = false$. 
					\item Si lo están, entonces obtenemos la distancia $d$ haciendo una consulta a la base de datos
					 y el nodo tendrá que $distance = d$ y $connected = true$, además, se tendrá una variable que 
					 almacenará la distancia máxima, si la distancia máxima anterior es menor que la actual, la 
					 intercambiamos. De esta manera no es necesario ordenar las distancias de todas las que están 
					 conectadas. 
				\end{enumerate}
				
				Recordemos que la información de las ciudades están en el diccionario, así que el par de ciudades
				 $i,j$ las podemos obtener como \texttt{ciudad1 = ciudades[instancia[i]]} y 
				 \texttt{ciudad2 = ciudades[instancia[j]]} ya que $instancia[i]$ es la posición que le tocó 
				 al ser agregada al diccionario y por lo tanto, su llave. Es importante mencionar, que en la heurística 
				 solo nos van a interesar los pesos que tengas las aristas, las permutaciones y la función de costo, por lo
				 que sería en extremo ineficiente poner de atributo al objeto tipo \texttt{Graph} el diccionario con las 
				 ciudades ya que al final de la ejecución, con la permutación final, podemos recuperar nuevamente la 
				 información de las ciudades con el mismo diccionario. 
				 
				 Esto se hace en el método cuya firma es: 
				 
				 \texttt{getMatrixAndMaximum(database: Database, instance: openArray[int], cities: Table[int, City]): (seq[seq[Node]],float)}
				 \item Recibimos \textbf{Nodos} y \textbf{MaximaDistancia}. Inicializamos la matriz $M$ de $|S| \times |S|$. Por cada renglón, recorremos todas las columnas, sean $i,j$ las coordenadas de $M$ en la que nos encontramos y $nodo = Nodos[i][j]$ el nodo que tiene las mismas coordenadas. 
				 \begin{itemize}
				 	\item Si $nodo.connected == true$, entonces el peso de esa arista será $nodo.distance$ y 
				 	se agrega la distancia también a la lista $PESOS$, esto para usarlo para el normalizador.
				 	\item En caso contrario, el peso de la arista será $nodo.distance \times MaximaDistancia$
				 \end{itemize}
				Este será el valor para la matriz de adyacencias de nuestro objeto \texttt{Graph} por lo que procedemos a establecer la matriz M como su atributo $matrix$
				
				Esto lo hace el método:
				
				\texttt{proc setInitialMatrix(graph:var Graph, nodes:seq[seq[Node]], maxDistance:float):seq[float]}
			\end{enumerate}
			\item[•] Para el \textbf{normalizador}, ordenamos la lista $PESOS$ en orden descendiente y sumamos los primeros $|S|-1$ pesos.
			\item[•] Para el \textbf{costo}, obtenemos la suma de los pesos de las ciudades consecutivas $sum$ ayudándonos de los pesos guardados en $matrix$ y de los índices correspondientes de la permutación. 
			 Retornamos la división entre $sum$ y $normalizador$
		\end{itemize}
    	\subsection{Tercera etapa: Aceptación por umbrales}
    	\subsubsection{Vecinos}
    	Para comenzar a detallar la implementación de la heurística, es necesario antes, obtener una solución vecina a partir de otra. Aprovechamos que tenemos los índices que a su vez son llave de ciudades, entonces, lo único que tenemos que hacer es obtener dos números aleatorios que estén dentro del rango e intercambiarlos. Esto no afectará en nada a cómo se calcula el costo, ya que con los índices, vamos a obtener el peso correcto de las ciudades, los índices serán las coordenadas en las que se encuentre su peso correspondiente.
    	
    	 Aquí hay algo en lo que debemos tener cuidado, cuando tengo mi gráfica $g$ y obtengo un vecino, sí modifico la lista de los índices de $g$. Basta, al momento de implementar \texttt{Calcula Lote}, respaldar solamente los índices. Esto con la finalidad de no tener que hacer una copia de $g$ o de crear otro objeto tipo $Graph$ que tenga casi todos sus atributos iguales que el anterior, además de que esto hace mucho más lenta la ejecución. 
    	 
    	 Para ser más clara, obtenemos un vecino como se sigue: 
    	 \begin{lstlisting}
proc getVecino(graph: var Graph)=
  var rango = len(graph.indices)-1
  var indice1,indice2, aux1, aux2: int

  while(indice1 == indice2):
    indice1 = rand(rango)
    indice2 = rand(rango)

  aux1 = graph.indices[indice1]
  aux2 = graph.indices[indice2]
  graph.indices[indice1] = aux2
  graph.indices[indice2] = aux1
    	 \end{lstlisting}
    	 
    	\subsubsection{Temperatura inicial}
    	En la introducción se mencionó que es importante la elección de la temperatura, ya que si es muy baja, es muy probable que la heurística se quede en algún mínimo local y si es muy alta, que tarde demasiado en encontrar una solución. 
    	
    	La temperatura inicial se puede determinar a través de experimentación computacional, pero se cuenta con un algoritmo que ha sido utilizado exitosamente. 
    	
    	Este algoritmo consiste en obtener una temperatura $T$ que aumente la probabilidad de que la heurística pueda desplazarse rápidamente por el espacio de búsqueda. Para esto, se realizará un búsqueda binaria de una $T$ tal que, con alta probabilidad, accepte un porcentaje $P$ elevado de soluciones vecinas de un escenario inicial pero que no acepte a todas. El porcentaje sugerido por el profesor fue $0.85 \leq P \leq 0.95$
    	
    	La implementación es muy similar al pseudocódigo, por le que pondré el segundo, solo hay que tener en cuenta que en PorcentajeAceptados, no tiene que modificar la gráfica, por lo que es importante tener el respaldo de la original y siempre reestablecer los valores. El $\varepsilon$ es otro cero virtual, lo establecí como $\varepsilon = 0.001$
    	
    	\begin{algorithm}[H]
    	\SetAlgoLined
    	\KwInput{s,T, PorcentajeDeseado}
    	\KwOutput{TemperaturaInicial}
    	\caption{Temperatura Inicial}
    	 porcentajeActual$\leftarrow$ PorcentajeAceptados(s,T)
    	 
    	 
    	 
    	 \uIf{$|$Porcentaje-porcentajeActual$|$ $\leq \varepsilon_P$}{
    	 	\Return{T}
    	 }
    	 
    	 \eIf{$porcentajeActual < PorcentajeDeseado$ }{
    	 	\While{$porcentajeActual < PorcentajeDeseado$}{
    	 		$T \leftarrow 2T$
    	 		
    	 		porcentajeActual $\leftarrow$ PORCENTAJE-ACEPTADOS(s,T)
    	 		
    	 		
    	 	}
    	 	
    	 	$T_1 \leftarrow T/2$
    	 	
    	 	$T_2 \leftarrow T$
    	 }{
    	 	\While{porcentajeActual > PorcentajeDeseado}{
    	 		$T \leftarrow T / 2$
    	 		
    	 		porcentajeActual $\leftarrow$ PORCENTAJE-ACEPTADOS(s,T)
    	 		
 			
    	 	}
    	 	$T_1 \leftarrow T$
    	 	
    	 	$T_2 \leftarrow 2T$
    	 }
    	 
    	 \Return{BusquedaBinaria(s,$T_1,T_2,$P)}
    	\end{algorithm}
    	\subsubsection{Aceptación por umbrales}
    	Al igual que en la sección anterior, la implementación resulta ser muy similar al pseudocódigo presentado
    	en la introducción, por lo que solo mencionaré aspectos para cada algoritmo. 
    	
    	Para \texttt{calculaLote(graph: var Graph, T:float):float} usé un tamaño de lote de $|S|^2 / 2$, lo dejé en ese valor porque hice varias ejecuciones y aunque es más tardado, obtiene soluciones factibles que se acercan a una solución óptima. Mi implementación es la siguiente: 
    	\begin{lstlisting}
proc calculaLote(graph: var Graph, T:float):float =
  var c: int = 0
  var r: float = 0
  var intentos: int = 0
  var L:int = int(len(graph.indices)^2 / 2)
  var costoVecino: float
  while (c < L):
    if intentos == L * 10:
      break

    var indicesActuales = graph.indices
    graph.getVecino()
    costoVecino = graph.calculaCosto()

    if costoVecino <= graph.costo+T:
      graph.setCosto(costoVecino)
      c += 1
      r += costoVecino
    else:
      graph.indices = indicesActuales
    intentos += 1

  return r / float(L)
    	\end{lstlisting}
    	
    	Para el algoritmo de Aceptación por umbrales, elegí a mi factor de enfriamiento como $\phi = 0.95$ y a mi $\varepsilon = 0.00001$ por lo que puede que las ejecuciones tomen algo de tiempo. Mi implementación es la siguiente: 
    	\begin{lstlisting}
proc aceptacionPorUmbrales(graph: var Graph, T: var float) =
  var p, q :float = 0
  var epsilon:float = 0.00001
  var phi: float = 0.95
  var lotesIguales:int = 0
  var loteAnterior:float

  while (T > epsilon):
    if lotesIguales == 20:
      break
    q = high(BiggestFloat)
    
    while (p <= q):
      if lotesIguales == 20:
        break
      q = p
      p = graph.calculaLote(T)
      if loteAnterior == graph.costo:
        lotesIguales += 1
      loteAnterior = graph.costo
     
    T = phi*T
    	\end{lstlisting}
    	
    	En este, tengo dos variables que en el pseudocódigo no aparecen: \texttt{lotesIguales} y \texttt{loteAnterior} porque puede que en algún momento dado, ya hayamos llegado a una solución óptima y que la temperatura aún no llegue a nuestro cero virtual, por lo que tengo un contador para las veces en el que los lotes tienen el mismo costo, si tengo 20 lotes iguales, entonces me quedo con esa solución. 
    	
    	\subsection{Cuarta etapa: Experimentación}
    	Al inicio, empecé ejecutando la heurística con temperaturas muy pequeñas (menor a 20), pero sorprendentemente obtenía soluciones factibles para la instancia de 40 ciudades. Sin embargo, era demasiado baja para la instancia de 150 ciudades ya que el costo final no bajaba de $600,000$. Claramente estaba demasiado lejos de conseguir una solución factible en la segunda instancia. Por lo que procedí a obtener la temperatura inicial mediante el algoritmo descrito anteriormente y puse a $T = 8$ para obtenerla. 
    	
    	Para la instancia de 40 ciudades, obtuve una temperatura inicial de alrededor de $300,000$ y para la de 150, una de alrededor de $60,000$ sin importar la semilla que usara. 
    	
    	Para la instancia de 40 ciudades, experimenté con 300 semillas, la mejor fue la semilla 29 que tuvo un costo final de $0.221$. La instancia se encuentra en el archivo $cost:221.txt$ dentro de la carpeta \texttt{solutions40}. Cada que encontraba una semilla con la que lograba tener un costo menor o igual a $0.24$ mando a imprimir a un archivo la instancia. No se imprimen todos ya que solo los redondeo a tres cifras decimales, para que si existe otra solución con los mismos tres decimales, se sobreescriba. Esto con la finalidad de nada más darme una idea de cuáles semillas son mejores o están en la media.  Las semillas que tuvieron éxito fueron: 
    	\[2, 11, 14, 17, 18, 20, 24, 27, 29, 31, 32, 37, 38, 40, 41, 43, 46, 47, 49, 50, 52, \]
    	\[53, 54, 55, 57, 65, 71, 73, 77, 78, 79, 80, 81, 83, 87, 92, 93, 99, 103, 111, 116, 122,\]
    	\[124, 125, 126, 127, 138, 142, 147, 148, 151, 153, 154, 155, 156, 157, 158, 160, 163, 166, \]
    	\[168, 171, 172, 174, 177, 178, 179, 180, 181, 185, 188, 191, 192, 194, 195, 198, 200, 202, \]
    	\[203, 204, 207, 217, 218, 227, 232, 236, 242, 245, 247, 248, 252, 258, 259, 260, 269, 276, \]
    	\[278, 279, 281, 282, 283, 284, 286, 288, 296, 297, 299\]
    	
    	Estas se encuentran almacenadas en el documento $SEEDS.txt$ dentro de la misma carpeta
    	
    	Por otra parte, para la instancia de 150 ciudades, obtuve mejores costos que en la anterior, el mejor costo que obtuve, probando alrededor de 200 semillas fue el de $0.147$ con la semilla $177$ pero también obtuve varias veces un resultado similar con semillas menores. Algo bueno de esto es que, con la peor semilla guardada, obtuve un costo de aproximadamente $0.198$. De la misma manera que con la instancia anterior, las semillas y sus instancias están dentro de la carpeta $solutions150$, ahí, cada archivo tiene el costo obtenido.
    	
    	\section{Conclusiones}
    	
    	La implementación del algoritmo representó un reto para mí en diversos sentidos: la organización del tiempo para poder acabarlo, aprender un nuevo lenguaje en poco tiempo ya que, conté con menos tiempo de lo previsto para hacerlo. Lo más complicado fue determinar cómo se representó la solución para que no utilizara mucha memoria y no estuviera copiando objetos en cada iteración de \texttt{calcula Lote} ya que, en un inicio lo hacía y para obtener una solución con la instancia de 150 ciudades tardaba más de 40 min, lo que es un tiempo muy elevado. También, al principio usaba mi solución con una matriz de adyacencias de nodos en lugar de floats, por lo que aún era más memoria. Aún con esto, la heurística funcionaba bien, solo que calculaba los lotes muy lento pero me permitió observa cómo es que escapa de los mínimos locales y cómo acepta a soluciones peores para esto dentro del umbral. 
    	
    	Al final, aunque no me dio más tiempo para realizar más optimizaciones, obtuve costos buenos y logré reducir el tiempo de ejecución considerablemente. 
    	
    	Por otra parte, el lenguaje me gustó mucho y creo que tiene muchas más cosas por explotar para hacer soluciones más eficientes a problemas que no son sencillos de resolver tanto por el tiempo que llegan a tardar como por la memoria que pueden llegar a requerir. 
\end{document}